# tramAachen

<table>
	<th><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/49/ASEAG_1006.JPG/1200px-ASEAG_1006.JPG" alt="" border=1  width=750></img>
	</th>
	<th><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Aachen-Elisenbrunnen-1910.jpg/440px-Aachen-Elisenbrunnen-1910.jpg" alt="" border=1 width=900 		</img>
	</th>
</table>
	
<h3>aktuelle Probleme & Herausforderungen:</h1>
<table>
	<tr>
		<th>Energiesektor</th>
		<th>Verkehrssektor</th>
	</tr>
	<tr>
		<td>Energiewende: zentral -> dezentral</td>
		<td>Reduzierung des CO²-Ausstoßes</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>Energieverbaucher -> Prosumer (Produzent&Konsumer)</td>
		<td>Individualverkehr -> ÖPNV (höhere Skalierbarkeit)</td>
	</tr>
</table>
		

Die Heilbad Stadt Aachen (lat. Aquae granni) hatte bis zum Jahr 1974 einer der besten [Straßenbahn-Netze](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Stra%C3%9Fenbahn_Aachen) Deutschlands. Heutzutage ist die historische high-tech Stadt nurnoch über das im [Vergleich](https://www.vcd.org/themen/klimafreundliche-mobilitaet/verkehrsmittel-im-vergleich/) relativ **umweltschädliche** Diesel-Bus-System mit all dessen Nachteilen von Verspätungen durch Stau im **Individualverkehr**, kaum vorhandene Barrierefreiheit und unzureichendem Komfort, erreichbar. Der alleinige Umstieg auf e-Busse löst weder die **Kapazitätsprobleme** noch den Gummireifen-Verschleiß (**Mikroplastik-Verschmutzung**) oder den dadurch einhergehenden großen Energieverlust.

Der international beschlossene Umstieg von einer **zentralen-fossilen** zu einer **dezentralen-erneuerbaren** Energieerzeugung führt jedoch **sektorenübergreifend** zu Problemen. Wie bewerkstelligt man an den bewölkten und windstillen Tagen den Güter- und Personentransport innerhalb der Stadt? Wie kann eine Stadt durch intelligente Energieverteilung das Strom-Netz auch bei Lastspitzen stabil halten? Wie werden die benötigten **dezentralen Energiespeicher** integriert?

Viele Aachener Initiativen sind an dem Vorhaben gescheitert, das S-Bahn-System mit dem deutlich besserem Wirkungsgrad erneut einzuführen, wie zuletzt die ["campusbahn"](https://de.wikipedia.org/wiki/Campusbahn).
Außerdem geht aus einem erst vor kurzem an einem Bürgerentscheid gescheitertem Bahn-Projekt in [Wiesbaden](https://de.wikipedia.org/wiki/Citybahn_Wiesbaden) hervor, dass es mehr Bedarf als eine simple altmodische Tram.

Das Projekt "tramAachen" soll nun diese branchenübergreifende Probleme angehen und ein **städtisches "smart-grid"** in ein elektrifiziertes ÖPNV-Netz wie einer S-Bahn oder eines O-Busses implementieren. Dabei dient eine **Haltestelle als Energiespeicher** für die lokalen Produzenten und Verbraucher (Prosumer) des grünen Stroms. Diese lokalen Speicher sind durch die dezentrale Netzstruktur miteinander verbunden. Ein e-Auto an den Park&Ride Stellen außerhalb der Stadt könnte seine Akku-Kapazität dem Netz zur Verfügung stellen. Auf Wunsch wird das e-Auto kostengünstig nur in den wolkenlosen Stunden des Tages geladen, also nur wenn ein Überschuss an Photovoltaik-Strom vorhanden ist. Während den nächtlichen Strumböhen lädt sich die tramBattery mit dem Überschuss an Windenergie für den nächsten Tag auf.
Diese entwickelte Technologie ließe sich relativ einfach in EU-Städte mit **elektrifizierter ÖPNV-Infrastruktur** implementieren.

| Energiesektor | + | Verkehrssektor | = | tramAachen |

* Energiesektor + Verkehrssektor = "tramAachen" also die Verbindung einer [Straßenbahn](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Stra%C3%9Fenbahn_Stra%C3%9Fburg) die das allgemeine Stadtbild verbessert und dessen Stromnetz mit einem ["smart-grid"](https://www.eon.de/de/eonerleben/smart-grid-so-funktioniert-das-intelligente-stromnetz.html), um die städtischen Erzeuger und Verbraucher von erneuerbaren Energien mit einem Pufferspeicher zu verknüpfen

* "tramLogistic": der innerstädtische Transport von [Gütern](https://www.avg.info/unternehmen/presse/pressemitteilungen/meldungen/entwicklung-einer-guetertram-neues-verbundprojekt-logiktram.html) Waren könnte damit emmisionsfrei werden

* "tramAI": relativ einfache Umsetzung eines voll-autonomen Triebwagen: [Siemens Mobility](https://www.mobility.siemens.com/global/de/portfolio/schiene/fahrzeuge/strassenbahnen/autonome-strassenbahn.html)

* Transparent: um eine bürgernahe Entwicklung zu gewährleisten, wird das Projekt [open-source](https://github.com/readme/featured/nasa-ingenuity-helicopter)

* Prototyp: die vier Regionalbahnhöfe in Aachen (Rothe Erde - HBF - Schanz - West) eignen sich für ein proof-of-concept dieser Akku-Stadtbahn

Kontakt-Email: dominik.boehm@alumni.fh-aachen.de
